金錢足球 — 如何評估球隊的性價比？

這是個千古難題：年中總有不少「過去3/5/7年球隊的淨轉會收支」，討論究竟哪隊是金錢足球？哪隊的金錢投資用得其所？哪隊才是大嘥鬼？本文嘗試透過足球名著《Soccernomics》的角度分析探討。

《Soccernomics》透過統計學分析，得出原來主宰球隊表現的主要因素，並非花在買賣球員的轉會收支，而是付給麾下球員的薪酬，球隊成績有高達90%歸因於此，隊內總薪酬愈高，聯賽排名也愈高。這是因為轉會收支不能反映青訓提拔、免費簽約的球員，但任何球員達到了一定表現，要留人就必定要提升薪酬。而其餘的10%，就包括了領隊表現及運氣等雜項因素，故此以薪酬映照球隊表現，將讓我們了解各球隊的金錢投資效率，以至領隊的領軍功力。

這裡以體育權威Sporting Intelligence的Global Sports Salaries報道的2017球員平均年薪(英鎊)為基礎(未計算冬窗轉會人員)，除以現時聯賽積分，得出「平均每點積分需要的球員薪酬」：

1. 曼聯－球員平均年薪5.24M，聯賽得56分＝每分9.4萬鎊

2. 曼城－球員平均年薪5.23M，聯賽得72分＝每分7.3萬鎊

3. 車路士－球員平均年薪4.45M，聯賽得53分＝每分8.4萬鎊

4. 阿仙奴－球員平均年薪4.03M，聯賽得45分＝每分9.0萬鎊

5. 利物浦－球員平均年薪3.65M，聯賽得54分＝每分6.7萬鎊

6. 熱刺－球員平均年薪3.15M，聯賽得52分＝每分6.1萬鎊

以上用球員平均年薪作排名，也就是根據薪酬，英超top6「理應」得到的聯賽排名：曼聯第一，以至熱刺第六等，而如果球隊現時的排名比上面列表更好，就代表領隊令球隊表現比價值更佳，相反便是領隊未能發揮球隊應有價值。

球員平均年薪數據反映了三位令球隊發揮比價值更好的領隊：(1)曼城理應與曼聯爭得叮噹馬頭並輕微落後，哥帥卻令曼城一放絕塵；(2,3)利物浦及熱刺理應穩坐第五/六位，現在高普及普捷天奴卻令球隊緊纏車路士，甚至上望曼聯之第二位。另一角度看，其餘三位領隊則未如理想：干地未能穩佔第三；雲加被遠遠拋離在第六位；薪酬花費最多的摩連奴亦被曼城拋離，奪冠希望渺茫。

這亦解釋了在較早前評論摩連奴戰術一文中，有讀者言「如果摩連奴戰術過時，點解排名仲高過『戰術新潮』嘅普捷天奴同高普？」的疑問，因為摩連奴其實動用了全英超最多的資源，今季理應領導群雄，或至少與曼城大致平排，現在被曼城大幅拋離，曼聯球迷或者會說曼城今季太強，但現在甚至被利/車/熱追近，而且每分9.4萬鎊位列top6最差(以top6平均的7.7萬鎊計，曼聯理應取得67分)，其實已是摩連奴未能發揮球隊應有價值之明證，最近的普巴風波只是摩帥未能知人善用的又一例子。

雲加亦繼續令人失望，以每分9.0萬鎊緊隨摩連奴之後，阿仙奴問題明顯，就是在面對強隊或作客時腳軟，反映球隊心理質素疲弱，而雲加簡約地教多八十年，戰術未曾改變，堅持4231把奧巴美揚放在左翼便是食古不化的最新嘔血事件，現在看來歐霸盃是最佳的歐聯資格希望。

普捷天奴的每分6.1萬鎊冠絕群雄，現在亦向前四步步進逼，當然你可能會說，熱刺的薪酬架構實在低得恐怖，強如哈利簡尼也只有11萬鎊，但另一角度看，能以如此低薪酬留住這批優質球員，其實比起重金買人更令人佩服，在這個球員動輒以100-200M跳槽的世代，以極低薪留住班底，加上今季戰術不斷推陳出新連挫強敵，已是普捷天奴能做的最大本份。(哥迪奧拿將另開文章再寫)

坊間經常以轉會收支平衡作為標準，但事實上這個數字忽視了青訓及免簽球員，而且亦容易被天價轉會扭曲。事實上，球員薪酬才是球會主要支出，以曼聯為例，球員平均年薪5.24M，全隊薪酬便已超過136M，佔了曼聯球會年度開支的超過55%，而且轉會是一次性開支，薪酬才是經常性開支。所以，金錢足球的尺度及效率，在於薪酬而不在轉會。

又針對我地最聯

我地曼聯make profits 最勁
人工高啲好正常

又針對獌連

下年清埋耶耶托尼又慳一筆

仲有公司佬

仲有牙古路

蓋清又反

死蓋狗小家種又jer鳩住我獌
抵撚你比其他台笑尻

而雲加簡約地教多八十年，戰術未曾改變

呢句想點

話雲加死都唔變